任內觸發第5次釋法 DQ議員 覆核13+3

任內觸發第5次釋法
DQ議員 覆核13+3

頭條

袁國強任內力排眾議主張覆核雙學三子和反新界東北撥款的13名社運人士的刑期。

【本報訊】以私人理由辭任律政司司長的袁國強現年53歲，任內5年半處理多項爭議事件，包括先後入稟要求法院取消6名非建制派議員資格，觸發人大第5次釋法令法治受挫；他又力排眾議主張覆核雙學三子和反新界東北撥款的13名社運人士的刑期等；高鐵一地兩檢方案被指損害一國兩制及違反《基本法》，他卻堅持為方案護航，被炮轟出賣港人利益。

硬銷政改 引爆79日佔中

袁國強曾擔任大律師公會主席及廣東省政協，被質疑背景「偏紅」，2012年7月起應前特首梁振英邀請加入問責班子，首要任務是與時任政務司司長林鄭月娥、政制及內地事務局局長譚志源組成「政改三人組」推銷政改，卻失敗收場，更爆發79日佔領運動。
梁振英執政期間，袁國強被質疑多次配合梁作政治檢控，包括入稟高院申請司法覆核要求法庭撤銷青年新政的梁頌恆及游蕙禎的立會議員資格，二人被DQ，事件更導致人大釋法，袁國強其後再入稟高等法院覆核劉小麗、梁國雄、羅冠聰和姚松炎議員資格。袁曾指議員宣誓問題能透過本地司法系統解決，但最終人大仍提釋法，袁被批評未有捍衞本港司法獨立。

袁又不理律政司內部反對，向被判社會服務令及緩刑的雙學三子黃之鋒、羅冠聰及周永康提出覆核刑期，三人被改判入獄。反新界東北撥款的13名社運人士亦同樣被律政司申請覆核刑期，被改判入獄8至13個月。

高鐵一地兩檢方案被指是他任內最後一項「政治任務」，袁提出以《基本法》20條作為方案法律基礎，卻不獲內地採納，又多次指一地兩檢沒有違《基本法》，曾自誇處理一地兩檢問題問心無愧，「對得住歷史、立法會同特區政府」。袁國強任內身體多次抱恙，至少3次因腸部不適入院，他至今未婚，過去曾有報道指袁90年代初曾與當時女友「擺酒結婚」，但未有正式註冊。

■記者鍾雅宜

相關新聞
特首搶答提問 鄭無聲出
頭條 2小時前

背景神秘 屢表態撐國策
頭條 2小時前

屯門獨立屋住所疑有僭建
頭條 2小時前

民主派轟袁國強摧毀港法治
頭條 2小時前

袁國強任內爭議事件
頭條 2小時前

傳已租辦公室再做大狀
頭條 2小時前

袁國強請辭「一身輕」食足個半鐘Lunch
頭條 2小時前

【蘋果照相機】「完」國強
頭條 2小時前

新律政司長鄭若驊：人大按中國憲法定《基本法》泛民轟說法危險
頭條 2小時前